%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=1.0cm, right=1.0cm, bottom=1.0cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 1 --- Informations chiffrées}}
\fancyhead[R]{\textsc{Tableur}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{fontawesome}

\usepackage{qrcode}

\renewcommand{\blanc}[1]{\textcolor{red}{\large #1}}

\begin{document}

\section*{Exercices}

\emph{Les corrigés sont en fin de sujet.}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Centres étrangers --- 8 juin 2016]
  On donne ci-dessous un extrait de feuille de calcul donnant le nombre d'accidents corporels
  liés à la Sécurité routière en France métropolitaine, de 2005 à 2013.

  La ligne 4 doit indiquer les taux d'évolution successifs entre deux années consécutives. Elle
  est au format pourcentage à deux décimales.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{1.75cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}
      \hline
      &A &B &C &D &E &F &G &H\\ \hline
      1&Année&2005&2006 &2007 &2008 &2009 &2010 &2011 \\ \hline
      2&Rang de l'année $x_i$&0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 \\ \hline
      3&Nombre d'accidents corporels $y_i$&\numprint{84525} &\numprint{80309} &\numprint{81272} &\numprint{74487} &\numprint{72315} &\numprint{67288} &\numprint{65024} \\ \hline
      4&Taux d'évolution&&&&&&&\\ \hline
      \multicolumn{9}{r}{\emph{Source: Observatoire National Interministériel de Sécurité Routière (ONISR)}}
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer le taux d'évolution (arrondi à 0,01\,\%) du nombre d'accidents corporels entre 2005 et 2006.
    \item Quelle formule peut-on saisir dans la cellule C4 pour obtenir, par recopie vers la droite, les taux d'évolution successifs entre deux années consécutives?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Polynésie --- 7 juin 2016]

  En 2016, une entreprise compte produire au plus \numprint{60000} téléphones mobiles pour la France et
  les vendre $800$ \euro{} l’unité. On supposera que tous les téléphones produits sont vendus. On
  s’intéressera dans cet exercice au bénéfice éventuel réalisé par l’entreprise.

  %Après plusieurs études, les coûts, en euros, liés à la production, à la distribution et à la publicité,
  %sont modélisés par

  %\[C(x) = 0,01x^2 + 250x + \numprint{2500000}\]

  %(où $x$ est le nombre d’exemplaires fabriqués et vendus).

  \emph{On a montré dans la partie A que le bénéfice, selon le nombre $x$ d’exemplaires vendus, est défini sur [0 ; \numprint{60000}] par $f(x) = - 0,01x^2 + 550 x - \numprint{2 500 000}$.}

  On s’intéresse dans cette partie au bénéfice unitaire qui est modélisé par la fonction $g$ définie
sur ]0~;~\numprint{60000}] par $g(x)=\dfrac{f(x)}{x} $.

Sur un tableur, on a préparé une feuille de calcul dont on donne, ci-dessous, un aperçu :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|*3{c|}}
    \hline
    &A& B& C\\\hline
    1&Nombre
    d'exemplaires $x$&Bénéfice $f(x)$&Bénéfice unitaire $g(x)$\\\hline
    2& \numprint{1000}& $-$\numprint{1960000}& $-$\numprint{1960,00}\\\hline
    3& \numprint{2000} &$-$\numprint{1440000}& $-$\numprint{720,00}\\\hline
    4& \numprint{3000}& $-$\numprint{940000}& $-$\numprint{313,33}\\\hline
    5& \numprint{4000}& $-$\numprint{460000}& $-$\numprint{115,00}\\\hline
    6 &\numprint{5000}& 0& 0,00\\\hline
    7& \numprint{6000}& \numprint{440000}& 73,33\\\hline
    8& \numprint{7000}& \numprint{860000}& 122,86\\\hline
    9& \numprint{8000}& \numprint{1260000}& 157,50\\\hline
    10& \numprint{9000}& \numprint{1640000}& 182,22\\\hline
    11& \numprint{10000}& \numprint{2000000}& 200,00\\\hline
    12& \numprint{11000}& \numprint{2340000}& 212,73\\\hline
    13& \numprint{12000}& \numprint{2660000} &221,67\\\hline
    14 &\numprint{13000}& \numprint{2960000}& 227,69\\\hline
    15& \numprint{14000}& \numprint{3240000}& 231,43\\\hline
    16& \numprint{15000}& \numprint{3500000}& 233,33\\\hline
    17& \numprint{16000}& \numprint{3740000}& 233,75\\\hline
    18& \numprint{17000}& \numprint{3960000}& 232,94\\\hline
    19& \numprint{18000}& \numprint{4160000} &231,11\\\hline
    %20& \numprint{19000}& \numprint{4340000}& 228,42\\\hline
    %21& \numprint{20000}& \numprint{4500000}& 225,00\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item  Quelle formule peut-on saisir en C2 pour obtenir, par recopie vers le bas, les valeurs du bénéfice unitaire ?
  \item D’après le tableau, combien d’exemplaires doit-on fabriquer et vendre pour avoir un bénéfice unitaire maximal.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Pondichéry --- 17 avril 2015]

  Le tableau ci-dessous, extrait d'une feuille de calcul, donne le revenu disponible brut (RDB)
  des ménages et l'évolution de leur pouvoir d'achat en France de 2010 à 2013.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|c|m{4.25cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      &A							&B		&C		&D		&E\\ \hline
      1	& Année 					&2010	&2011	&2012	&2013\\ \hline
      2	& Rang de l'année : $x_i$	& 1		&2		&3		&4\\ \hline
      3	& RDB en milliards d'euros : $y_i$&\numprint{1285,40}&\numprint{1311,40}&\numprint{1318,10}& \numprint{1326,30}\\ \hline
      4	&Taux d'évolution du RDB, en \%, arrondi à 0,01\,\%&\multicolumn{1}{>{\columncolor{lightgray}}c|}{\quad} 	&2,02 	&0,51	&\\ \hline
      \multicolumn{6}{r}{\emph{Source: INSEE}}\\
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item La cellule E4 est au format pourcentage. Quelle formule faut-il entrer dans E4 pour calculer le taux d'évolution du RDB en pourcentage de 2012 à 2013 ?
    \item Calculer le taux d'évolution du RDB en pourcentage de 2012 à 2013.

      \emph{On arrondira le résultat à } 0,01\,\%.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 18 juin 2015]

  Une entreprise fabrique un modèle de meuble en bois. Elle peut produire au maximum 100 meubles par jour.

  Pour $x$ meubles fabriqués et vendus, le coût de production journalier (exprimé en euros),
  noté $C(x)$, est donné par :

  \[C(x) = 2,25x^2 - 6x + 20\]

  Chaque meuble est vendu 299~\euro.

  L'entreprise est ouverte cinq jours par semaine.

  Le chef d'entreprise a réalisé la feuille de calcul suivante  :

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|c|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      & A		& B			& C		& D\\ \hline
      1	& $x$ 	&Recette 	&Coût 	&Bénéfice\\ \hline
      2	& 0 	&0 			&20 	&$- 20$\\ \hline
      3	& 10 	&\numprint{2990}	& 185 	&2805\\ \hline
      4	& 20	&			&		&\\ \hline
      5	& 30	&			&		&\\ \hline
      6	& 40	&			&		&\\ \hline
      7	& 50	&			&		&\\ \hline
      8	& 60	&			&		&\\ \hline
      9	& 70	&			&		&\\ \hline
      10	& 80	&			&		&\\ \hline
      11	& 90	&			&		&\\ \hline
      12	& 100	&			&		&\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule B2, permet d'obtenir par recopie
      vers le bas, la recette en fonction du nombre de meubles fabriqués et vendus
      chaque jour.
    \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule C2, permet d'obtenir, par
      recopie vers le bas, le coût en fonction du nombre de meubles fabriqués et vendus chaque jour.
    \item Calculer les valeurs associées aux cellules B7, C7 et D7.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 15 juin 2016]

  \emph{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples (QCM). }

  Un village comptait \numprint{1100}~habitants en 2010. On a constaté depuis cette date une diminution
  annuelle de la population d'environ 5\,\%.

  On modélise le nombre d'habitants de ce village à partir de 2010 par une suite géométrique
  $\left(u_n\right)$.

  \begin{enumerate}
    \item Pour tout entier naturel $n$, on a :

      \begin{enumerate}[label={\textbf{\alph*.}}]
        \item $u_n = \numprint{1100} \times  0,95^n$
        \item $u_n = \numprint{1100} \times (1,05)^n$
        \item $u_n = \numprint{1100} - 0,95n$
      \end{enumerate}

    \item  La feuille de calcul ci-dessous, extraite d'un tableur, permet d'estimer le nombre
      d'habitants de ce village à partir de 2010.

      \begin{center}
        \begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
          &A &B &C\\ \hline
          1	&Année& Rang &\small Nombre d'habitants\\ \hline
          2	&2010 &0	& \numprint{1100}\\ \hline
          3	&2011 &1	&\\ \hline
          4	&2012 &2	&\\ \hline
          5	&2013 &3	&\\ \hline
          6	&2014 &4	&\\ \hline
          7	&2015 &5	&\\ \hline
          8	&2016 &6	&\\ \hline
          9	&2017 &7	&\\ \hline
          10	&2018 &8	&\\ \hline
          11	&2019 &9	&\\ \hline
          12	&2020 &10	&\\ \hline
          13	&2021 &11	&\\ \hline
          14	&2022 &12	&\\ \hline
          15	&2023 &13	&\\ \hline
          16	&2024 &14	&\\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{center}

      Le format de cellule a été choisi pour que tous les nombres de la colonne C soient
      arrondis à l'unité.

      Une formule que l'on peut saisir dans la cellule C3 pour obtenir, par recopie vers le
      bas, les valeurs de la plage de cellules C3 : C9 est :

      \begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{X}}
        \textbf{a.~~}=C2*1,05 &\textbf{b.~~} =C2*0,95 &\textbf{c.~~} =C\$2*0,95
      \end{tabularx}
  \end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Polynésie --- 15 juin 2015]


  On s'intéresse aux évolutions décennales (par période de 10 ans) du P. I. B. en France de 1950 à
  2010.

%\begin{center}
%  \begin{tabularx}{\linewidth}{|m{3cm}|*{7}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
%Années& 1950 &1960 &1970 &1980 &1990 &2000 &2010\\ \hline
%rang de l'année $x_i$& 0 &1 &2 &3 &4 &5 &6\\ \hline
%P. I. B. en milliards d'euros $y_i$&15,5 &47,0 &126,1 &453,2 &\numprint{1058,6} &\numprint{1485,3} &\numprint{1998,5}\\ \hline
%    \multicolumn{8}{r}{\footnotesize \emph{Source : Comptes nationaux - Base 2010, Insee}}
%  \end{tabularx}
%\end{center}



  Pour savoir dans quelle décennie il y a eu la plus forte évolution, on utilise une feuille
  de calcul d'un tableur. On calcule les coefficients multiplicateurs pour chacune des
  évolutions.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{0.65\linewidth}{|c|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      &A &B &C\\ \hline
      1& Année& P. I. B.& coefficient\\ \hline
      2& 1950	& 15,5&\\ \hline
      3& 1960 &47,0 &\numprint{3,03225806}\\ \hline
      4& 1970 &126,1 &\numprint{2,68297872}\\ \hline
      5& 1980 &453,2 &\numprint{3,59397304}\\ \hline
      6& 1990 &1 058,6 &\numprint{2,33583407}\\ \hline
      7& 2000 &1485,3 &\numprint{1,40307954}\\ \hline
      8& 2010 &1 998,5&\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Donner une formule qui, saisie dans la cellule C3 puis recopiée vers le bas, permet d'obtenir les valeurs de la colonne C.
    \item Calculer le coefficient multiplicateur manquant en C8.
    \item Quelle décennie a donc vu la plus forte évolution du P. I. B. ?

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\section*{Corrigés}
\setcounter{exercice}{0}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Centres étrangers --- 8 juin 2016]~
  \begin{enumerate}
    \item Ce taux d'évolution est $\frac{80309-84525}{84525}\approx-0,0499\approx-4,99\%$.
    \item \texttt{=(C3-B3)/B3}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Polynésie --- 7 juin 2016]~
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{=B2/A2}
    \item Le bénéfice unitaire maximal est 233,75 (plus grande valeur trouvée dans la colonne \texttt{C}). Il faut alors fabriquer \numprint{16000} exemplaires.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Pondichéry --- 17 avril 2015]~
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{=(E3-D3)/D3}
    \item Ce taux est $\frac{1326,30-1318,10}{1318,10}\approx0,0062\approx0,62\%$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 18 juin 2015]~
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{=299*A2}
    \item \texttt{=2,25*A2\textasciicircum2-6*A2+20}
    \item
      \begin{itemize}
        \item[\texttt{B7} :] $299\times50=14950$.
        \item[\texttt{C7} :] $2,25\times50^2-6\times50+20=5345$
        \item[\texttt{D7} :] $14950-5345=9605$
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG Antilles--Guyane --- 15 juin 2016]~
  \begin{enumerate}
    \item Une baisse de 5\% par an correspond à un coefficient multiplicateur de $1-\frac{5}{100}=0,95$. On a donc une suite géométrique de premier terme $u_0=\numprint{1100}$ et de raison $0,95$. Le terme général est donc $u_n=u_0\times q^n=\numprint{1100}\times0,95^n$.
    \item \texttt{=C2*0,95} (la première proposition n'a pas le bon coefficient multiplicateur ; dans la dernière proposition, le \texttt{\$} signifie que la référence est donnée de manière absolue : lorsque la formule va être recopiée, ce nombre (2) ne va pas changer, et le calcul va toujours être fait par rapport à la première cellule, ce qui n'est pas souhaitable).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Baccalauréat STMG  Polynésie --- 15 juin 2015]~
  \begin{enumerate}
    \item \texttt{=B3/B2}
    \item $\frac{\numprint{1998,5}}{\numprint{1485,3}}\approx1,3455$
    \item Le plus grand coefficient multiplicateur est à la ligne 5, donc la décennie qui a vu la plus forte évolution du P.I.B. est la décennie 1980--1990.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\end{document}
